\documentclass[]{book}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./image/} }
\usepackage{xcolor}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\renewcommand\labelitemi{---}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url} % url is loaded by hyperref
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\hypersetup{
            pdftitle={Un drame au bord de la mer},
            pdfauthor={Honoré de balzac},
            pdfkeywords={récits, tragédie, nouvelle, régionalismes, drame, tourisme, amour,
paysages, mer, psychologie, crime, france, XIX\^{}e siècle.},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\title{Un drame au bord de la mer}
\author{Honoré de balzac}\label{honoruxe9-de-balzac}

\begin{document}
\maketitle

\newpage
\vspace*{2cm}
\emph{} %dédicace

\emph{Madame la princesse Caroline Gallitzin de Genthod, née comtesse Walewska. Hommage et souvenir de l'auteur.}

\newpage
\vspace*{2cm}
\emph{} %dédicace

Les jeunes gens ont presque tous un compas avec lequel ils se plaisent à
mesurer l'avenir; quand leur volonté s'accorde avec la hardiesse de
l'angle qu'ils ouvrent, le monde est à eux. Mais ce phénomène de la vie
morale n'a lieu qu'à un certain âge. Cet âge, qui pour tous les hommes
se trouve entre vingt-deux et vingt-huit ans, est celui des grandes
pensées, l'âge des conceptions premières, parce qu'il est l'âge des
immenses désirs, l'âge où l'on ne doute de rien~: qui dit doute, dit
impuissance. Après cet âge rapide comme une semaison, vient celui de
l'exécution. Il est en quelque sorte deux jeunesses, la jeunesse durant
laquelle on croit, la jeunesse pendant laquelle on agit; souvent elles
se confondent chez les hommes que la nature a favorisés, et qui sont,
comme César, Newton et Bonaparte, les plus grands parmi les grands
hommes.

Je mesurais ce qu'une pensée veut de temps pour se développer; et, mon
compas à la main, debout sur un rocher, à cent toises au-dessus de
l'Océan, dont les lames se jouaient dans les brisants, j'arpentais mon
avenir en le meublant d'ouvrages, comme un ingénieur qui, sur un terrain
vide, trace des forteresses et des palais. La mer était belle, je venais
de m'habiller après avoir nagé, j'attendais Pauline, mon ange gardien,
qui se baignait dans une cuve de granit pleine d'un sable fin, la plus
coquette baignoire que la nature ait dessinée pour ses fées marines.
Nous étions à l'extrémité du Croisic, une mignonne presqu'île de la
Bretagne; nous étions loin du port, dans un endroit que le Fisc a jugé
tellement inabordable que le douanier n'y passe presque jamais. Nager
dans les airs après avoir nagé dans la mer~! ah~! qui n'aurait nagé dans
l'avenir~? Pourquoi pensais-je~? pourquoi vient un mal~? qui le sait~?
Les idées vous tombent au cœur ou à la tête sans vous consulter. Nulle
courtisane ne fut plus fantasque ni plus impérieuse que ne l'est la
Conception pour les artistes; il faut la prendre comme la Fortune, à
pleins cheveux, quand elle vient. Grimpé sur ma pensée comme Astolphe
sur son hippogriffe, je chevauchais donc à travers le monde, en y
disposant de tout à mon gré. Quand je voulus chercher autour de moi
quelque présage pour les audacieuses constructions que ma folle
imagination me conseillait d'entreprendre, un joli cri, le cri d'une
femme qui vous appelle dans le silence d'un désert, le cri d'une femme
qui sort du bain, ranimée, joyeuse, domina le murmure des franges
incessamment mobiles que dessinaient le flux et le reflux sur les
découpures de la côte. En entendant cette note jaillie de l'âme, je crus
avoir vu dans les rochers le pied d'un ange qui, déployant ses ailes,
s'était écrié~: -- Tu réussiras~! Je descendis, radieux, léger; je
descendis en bondissant comme un caillou jeté sur une pente rapide.
Quand elle me vit, elle me dit~: -- Qu'as-tu~? Je ne répondis pas, mes
yeux se mouillèrent. La veille, Pauline avait compris mes douleurs,
comme elle comprenait en ce moment mes joies, avec la sensibilité magique d'une harpe qui obéit aux
variations de l'atmosphère. La vie humaine a de beaux moments~! Nous
allâmes en silence le long des grèves. Le ciel était sans nuages, la mer
était sans rides; d'autres n'y eussent vu que deux steppes bleus l'un
sur l'autre; mais nous, nous qui nous entendions sans avoir besoin de la
parole, nous qui pouvions faire jouer entre ces deux langes de l'infini,
les illusions avec lesquelles on se repaît au jeune âge, nous nous
serrions la main au moindre changement que présentaient, soit la nappe
d'eau, soit les nappes de l'air, car nous prenions ces légers phénomènes
pour des traductions matérielles de notre double pensée. Qui n'a pas
savouré dans les plaisirs ce moment de joie illimitée où l'âme semble
s'être débarrassée des liens de la chair, et se trouver comme rendue au
monde d'où elle vient~? Le plaisir n'est pas notre seul guide en ces
régions. N'est-il pas des heures où les sentiments s'enlacent
d'eux-mêmes et s'y élancent, comme souvent deux enfants se prennent par
la main et se mettent à courir sans savoir pourquoi. Nous allions ainsi.
Au moment où les toits de la ville apparurent à l'horizon en y traçant une ligne
grisâtre, nous rencontrâmes un pauvre pêcheur qui retournait au Croisic;
ses pieds étaient nus, son pantalon de toile était déchiqueté par le
bas, troué, mal raccommodé; puis, il avait une chemise de toile à voile,
de mauvaises bretelles en lisière, et pour veste un haillon. Cette
misère nous fit mal, comme si c'eût été quelque dissonance au milieu de
nos harmonies. Nous nous regardâmes pour nous plaindre l'un à l'autre de
ne pas avoir en ce moment le pouvoir de puiser dans les trésors
d'Aboul-Casem. Nous aperçûmes un superbe homard et une araignée de mer
accrochés à une cordelette que le pêcheur balançait dans sa main droite,
tandis que de l'autre il maintenait ses agrès et ses engins. Nous
l'accostâmes, dans l'intention de lui acheter sa pêche, idée qui nous
vint à tous deux et qui s'exprima dans un sourire auquel je répondis par
une légère pression du bras que je tenais et que je ramenai près de mon
cœur. C'est de ces riens dont plus tard le souvenir fait des poèmes,
quand auprès du feu nous nous rappelons l'heure où ce rien nous a émus,
le lieu où ce fut, et ce mirage dont les effets n'ont pas encore été constatés,
mais qui s'exerce souvent sur les objets qui nous entourent dans les
moments où la vie est légère et où nos cœurs sont pleins. Les sites les
plus beaux ne sont que ce que nous les faisons. Quel homme un peu poète
n'a dans ses souvenirs un quartier de roche qui tient plus de place que
n'en ont pris les plus célèbres aspects de pays cherchés à grand frais~!
Près de ce rocher, de tumultueuses pensées; là, toute une vie employée,
là des craintes dissipées; là des rayons d'espérance sont descendus dans
l'âme. En ce moment, le soleil, sympathisant avec ces pensées d'amour ou
d'avenir, a jeté sur les flancs fauves de cette roche une lueur ardente;
quelques fleurs des montagnes attiraient l'attention; le calme et le
silence grandissaient cette anfractuosité sombre en réalité, colorée par
le rêveur; alors elle était belle avec ses maigres végétations, ses
camomilles chaudes, ses cheveux de Vénus aux feuilles veloutées. Fête
prolongée, décorations magnifiques, heureuse exaltation des forces
humaines~! Une fois déjà le lac de Bienne, vu de l'île Saint-Pierre,
m'avait ainsi parlé; le rocher du Croisic sera peut-être la dernière de ces joies~! Mais alors,
que deviendra Pauline~?

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Vous avez fait une belle pêche ce matin, mon brave homme~? dis-je au
  pêcheur.
\item
  Oui, monsieur, répondit-il en s'arrêtant et nous montrant la figure
  bistrée des gens qui restent pendant des heures entières exposés à la
  réverbération du soleil sur l'eau.
\end{itemize}

Ce visage annonçait une longue résignation, la patience du pêcheur et
ses mœurs douces. Cet homme avait une voix sans rudesse, des lèvres
bonnes, nulle ambition, je ne sais quoi de grêle, de chétif. Toute autre
physionomie nous aurait déplu.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Où allez-vous vendre ça~?
\item
  À la ville.
\item
  Combien vous paiera-t-on le homard~?
\item
  Quinze sous.
\item
  L'araignée~?
\item
  Vingt sous.
\item
  Pourquoi tant de différence entre le homard
\end{itemize}

et l'araignée~?

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Monsieur, l'araignée (il la nommait une iraigne) est bien plus
  délicate~! puis elle est maligne comme un singe, et se laisse rarement
  prendre.
\item
  Voulez-vous nous donner le tout pour cent sous~? dit Pauline.
\end{itemize}

\hspace{0.8cm}
L’homme resta pétrifié.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Vous ne l'aurez pas~! dis-je en riant, j'en donne dix francs. Il faut
  savoir payer les émotions ce qu'elles valent.
\item
  Eh~! bien, répondit-elle, je l'aurai~! j'en donne dix francs deux
  sous.
\item
  Dix sous.
\item
  Douze francs.
\item
  Quinze francs.
\item
  Quinze francs cinquante centimes, dit-elle.
\item
  Cent francs.
\item
  Cent cinquante. Je m'inclinai. Nous n'étions pas en ce moment
\end{itemize}

assez riches pour pousser plus haut cette enchère. Notre pauvre pêcheur
ne savait pas s'il devait se fâcher d'une mystification ou se livrer à
la joie, nous le tirâmes de peine en lui donnant le nom de notre hôtesse
et lui recommandant de porter chez elle le homard et l'araignée.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Gagnez-vous votre vie~? lui demandai-je pour savoir à quelle cause
  devait être attribué son dénuement.
\item
  Avec bien de la peine et en souffrant bien des misères, me dit-il. La
  pêche au bord de la mer, quand on n'a ni barque ni filets et qu'on ne
  peut la faire qu'aux engins ou à la ligne, est un chanceux métier.
  Voyez-vous, il faut y attendre le poisson ou le coquillage, tandis que
  les grands pêcheurs vont le chercher en pleine mer. Il est si
  difficile de gagner sa vie ainsi, que je suis le seul qui pêche à la
  côte. Je passe des journées entières sans rien rapporter. Pour
  attraper quelque chose, il faut qu'une iraigne se soit oubliée à
  dormir comme celle-ci, ou qu'un homard soit assez étourdi pour rester
  dans les rochers. Quelquefois il y vient des lubines après la haute
  mer, alors je
\end{itemize}

les empoigne.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Enfin, l'un portant l'autre, que gagnez-vous par jour~?
\item
  Onze à douze sous. Je m'en tirerais, si j'étais seul, mais j'ai mon
  père à nourrir, et le bonhomme ne peut pas m'aider, il est aveugle.
\end{itemize}

À cette phrase, prononcée simplement, nous nous regardâmes, Pauline et
moi, sans mot dire.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Vous avez une femme ou quelque bonne amie~?
\end{itemize}

Il nous jeta l'un des plus déplorables regards que j'aie vus, en
répondant~: -- Si j'avais une femme, il faudrait donc abandonner mon
père; je ne pourrais pas le nourrir et nourrir encore une femme et des
enfants.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Hé~! bien, mon pauvre garçon, comment ne cherchez-vous pas à gagner
  davantage en portant du sel sur le port ou en travaillant aux marais
  salants~!
\item
  Ha~! monsieur, je ne ferais pas ce métier pendant trois mois. Je ne
  suis pas assez fort, et si je mourais, mon père serait à la mendicité.
  Il me
\end{itemize}

fallait un métier qui ne voulût qu'un peu d'adresse et beaucoup de
patience.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Et comment deux personnes peuvent-elles vivre avec douze sous par
  jour~?
\item
  Oh~! monsieur, nous mangeons des galettes de sarrasin et des bernicles
  que je détache des rochers.
\item
  Quel âge avez-vous donc~?
\item
  Trente-sept ans.
\item
  Êtes-vous sorti d'ici~?
\item
  Je suis allé une fois à Guérande pour tirer à la milice, et suis allé
  à Savenay pour me faire voir à des messieurs qui m'ont mesuré. Si
  j'avais eu un pouce de plus, j'étais soldat. Je serais crevé à la
  première fatigue, et mon pauvre père demanderait aujourd'hui la
  charité.
\end{itemize}

J'avais pensé bien des drames; Pauline était habituée à de grandes
émotions, près d'un homme souffrant comme je le suis; eh~! bien, jamais
ni l'un ni l'autre nous n'avions entendu de paroles plus émouvantes que
ne l'étaient celles de ce pêcheur. Nous fîmes quelques pas en silence, mesurant tous deux la profondeur muette de cette vie inconnue, admirant
la noblesse de ce dévouement qui s'ignorait lui-même; la force de cette
faiblesse nous étonna; cette insoucieuse générosité nous rapetissa. Je
voyais ce pauvre être tout instinctif rivé sur ce rocher comme un
galérien l'est à son boulet, y guettant depuis vingt ans des coquillages
pour gagner sa vie, et soutenu dans sa patience par un seul sentiment.
Combien d'heures consumées au coin d'une grève~! Combien d'espérances
renversées par un grain, par un changement de temps~! Il restait
suspendu au bord d'une table de granit, le bras tendu comme celui d'un
fakir de l'Inde, tandis que son père, assis sur une escabelle,
attendait, dans le silence et dans les ténèbres, le plus grossier des
coquillages, et du pain, si le voulait la mer.

\begin{itemize}
\item
  Buvez-vous quelquefois du vin~? lui demandai-je.
\item
  Trois ou quatre fois par an.
\item
  Hé~! bien, vous en boirez aujourd'hui, vous et votre père, et nous
  vous enverrons un pain blanc.
\item
  Vous êtes bien bon, monsieur.
\item
  Nous vous donnerons à dîner si vous voulez nous conduire par le bord
  de la mer jusqu'à Batz, où nous irons voir la tour qui domine le
  bassin et les côtes entre Batz et le Croisic.
\item
  Avec plaisir, nous dit-il. Allez droit devant vous, en suivant le
  chemin dans lequel vous êtes, je vous y retrouverai après m'être
  débarrassé de mes agrès et de ma pêche.
\end{itemize}

Nous fîmes un même signe de consentement, et il s'élança joyeusement
vers la ville. Cette rencontre nous maintint dans la situation morale où
nous étions, mais elle en avait affaibli la gaieté.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Pauvre homme~! me dit Pauline avec cet accent qui ôte à la compassion
  d'une femme ce que la pitié peut avoir de blessant, n'a-t-on pas honte
  de se trouver heureux en voyant cette misère~?
\item
  Rien n'est plus cruel que d'avoir des désirs impuissants, lui
  répondis-je. Ces deux pauvres êtres, le père et le fils, ne sauront
  pas plus
\end{itemize}

combien ont été vives nos sympathies que le monde ne sait combien leur
vie est belle, car ils amassent des trésors dans le ciel.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Le pauvre pays~! dit-elle en me montrant le long d'un champ environné
  d'un mur à pierres sèches, des bouses de vache appliquées
  symétriquement. J'ai demandé ce que c'était que cela. Une paysanne,
  occupée à les coller, m'a répondu qu'elle faisait du bois.
  Imaginez-vous, mon ami, que, quand ces bouses sont séchées, ces
  pauvres gens les récoltent, les entassent et s'en chauffent. Pendant
  l'hiver, on les vend comme on vend les mottes de tan. Enfin, que
  crois-tu que gagne la couturière la plus chèrement payée~? Cinq sous
  par jour, dit-elle après une pause; mais on la nourrit.
\item
  Vois, lui dis-je, les vents de mer dessèchent ou renversent tout, il
  n'y a point d'arbres; les débris des embarcations hors de service se
  vendent aux riches, car le prix des transports les empêche sans doute
  de consommer le bois de chauffage dont abonde la Bretagne. Ce pays
  n'est beau que pour les grandes âmes; les gens sans
\end{itemize}

cœur n'y vivraient pas; il ne peut être habité que par des poètes ou par
des bernicles. N'a-t-il pas fallu que l'entrepôt du sel se plaçât sur ce
rocher pour qu'il fût habité. D'un côté, la mer; ici, des sables; en
haut, l'espace.

Nous avions déjà dépassé la ville, et nous étions dans l'espèce de
désert qui sépare le Croisic du bourg de Batz. Figurez-vous, mon cher
oncle, une lande de deux lieues remplie par le sable luisant qui se
trouve au bord de la mer. Çà et là quelques rochers y levaient leurs
têtes, et vous eussiez dit des animaux gigantesques couchés dans les
dunes. Le long de la mer apparaissaient quelques récifs autour desquels
se jouait l'eau en leur donnant l'apparence de grandes roses blanches
flottant sur l'étendue liquide et venant se poser sur le rivage. En
voyant cette savane terminée par l'Océan sur la droite, bordée sur la
gauche par le grand lac que fait l'irruption de la mer entre le Croisic
et les hauteurs sablonneuses de Guérande, au bas desquelles se trouvent
des marais salants dénués de végétation, je regardai Pauline en lui
demandant si elle se sentait le courage d'affronter

les ardeurs du soleil et la force de marcher dans le sable.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  J'ai des brodequins, allons-y, me dit-elle en me montrant la tour de
  Batz qui arrêtait la vue par une immense construction placée là comme
  une pyramide, mais une pyramide fuselée, découpée, une pyramide si
  poétiquement ornée qu'elle permettait à l'imagination d'y voir la
  première des ruines d'une grande ville asiatique. Nous fîmes quelques
  pas pour aller nous asseoir sur la portion d'une roche qui se trouvait
  encore ombrée; mais il était onze heures du matin, et cette ombre, qui
  cessait à nos pieds, s'effaçait avec rapidité.
\item
  Combien ce silence est beau, me dit-elle, et comme la profondeur en
  est étendue par le retour égal du frémissement de la mer sur cette
  plage~!
\item
  Si tu veux livrer ton entendement aux trois immensités qui nous
  entourent, l'eau, l'air et les sables, en écoutant exclusivement le
  son répété du flux et du reflux, lui répondis-je, tu n'en supporteras
  pas le langage, tu croiras y découvrir une pensée qui t'accablera.
  Hier, au coucher du
\end{itemize}

soleil, j'ai eu cette sensation; elle m'a brisé.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Oh~! oui, parlons, dit-elle après une longue pause. Aucun orateur
  n'est plus terrible. Je crois découvrir les causes des harmonies qui
  nous environnent, reprit-elle. Ce paysage, qui n'a que trois couleurs
  tranchées, le jaune brillant des sables, l'azur du ciel et le vert uni
  de la mer, est grand sans être sauvage; il est immense, sans être
  désert; il est monotone, sans être fatigant; il n'a que trois
  éléments; il est varié.
\item
  Les femmes seules savent rendre ainsi leurs impressions, répondis-je,
  tu serais désespérante pour un poète, chère âme que j'ai si bien
  devinée~!
\item
  L'excessive chaleur du midi jette à ces trois expressions de l'infini
  une couleur dévorante, reprit Pauline en riant. Je conçois ici les
  poésies et les passions de l'Orient.
\item
  Et moi, j'y conçois le désespoir.
\item
  Oui, dit-elle, cette dune est un cloître sublime.
\end{itemize}

\hspace{0.8cm}
Nous entendîmes le pas pressé de notre guide;

il s'était endimanché. Nous lui adressâmes quelques paroles
insignifiantes; il crut voir que nos dispositions d'âme avaient changé;
et avec cette réserve que donne le malheur, il garda le silence. Quoique
nous nous pressassions de temps en temps la main pour nous avertir de la
mutualité de nos idées et de nos impressions, nous marchâmes pendant une
demi-heure en silence, soit que nous fussions accablés par la chaleur
qui s'élançait en ondées brillantes du milieu des sables, soit que la
difficulté de la marche employât notre attention. Nous allions en nous
tenant par la main, comme deux enfants; nous n'eussions pas fait douze
pas si nous nous étions donné le bras. Le chemin qui mène au bourg de
Batz n'était pas tracé; il suffisait d'un coup de vent pour effacer les
marques que laissaient les pieds de chevaux ou les jantes de charrette;
mais l'œil exercé de notre guide reconnaissait à quelques fientes de
bestiaux, à quelques parcelles de crottin, ce chemin qui tantôt
descendait vers la mer, tantôt remontait vers les terres au gré des
pentes, ou pour tourner des roches. À midi nous n'étions qu'à mi-chemin.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Nous nous reposerons là-bas, dis-je en montrant un promontoire composé
  de rochers assez élevés pour faire supposer que nous y trouverions une
  grotte.
\end{itemize}

En m'entendant, le pêcheur, qui avait suivi la direction de mon doigt,
hocha la tête, et me dit~: -- Il y a là quelqu'un. Ceux qui viennent du
bourg de Batz au Croisic, ou du Croisic au bourg de Batz, font tous un
détour pour n'y point passer.

Les paroles de cet homme furent dites à voix basse, et supposaient un
mystère.

\begin{itemize}
\item
  Est-ce donc un voleur, un assassin~? Notre guide ne nous répondit que
  par une aspiration creusée qui redoubla notre curiosité.
\item
  Mais, si nous y passons, nous arrivera-t-il quelque malheur~?
\item
  Oh~! non.
\item
  Y passerez-vous avec nous~?
\item
  Non, monsieur.
\item
  Nous irons donc, si vous nous assurez qu'il n'y a nul danger pour
  nous.
\item
  Je ne dis pas cela, répondit vivement le pêcheur. Je dis seulement que
  celui qui s'y trouve ne vous dira rien et ne vous fera aucun mal. Oh~!
  mon Dieu, il ne bougera seulement pas de sa place.
\item
  Qui est-ce donc~?
\item
  Un homme~! Jamais deux syllabes ne furent prononcées d'une façon si
  tragique. En ce moment nous étions à une vingtaine de pas de ce récif
  dans lequel se jouait la mer; notre guide prit le chemin qui entourait
  les rochers; nous continuâmes droit devant nous; mais Pauline me prit
  le bras. Notre guide hâta le pas, afin de se trouver en même temps que
  nous à l'endroit où les deux chemins se rejoignaient. Il supposait
  sans doute qu'après avoir vu l'homme, nous irions d'un pas pressé.
  Cette circonstance alluma notre curiosité, qui devint alors si vive,
  que nos cœurs palpitèrent comme si nous eussions éprouvé un sentiment
  de peur. Malgré la chaleur du jour et l'espèce de fatigue que nous
  causait la marche dans les sables, nos âmes étaient encore livrées à
  la
\end{itemize}

mollesse indicible d'une harmonieuse extase; elles étaient pleines de ce
plaisir pur qu'on ne saurait peindre qu'en le comparant à celui qu'on
ressent en écoutant quelque délicieuse musique, l'andiamo mio ben de
Mozart. Deux sentiments purs qui se confondent, ne sont-ils pas comme
deux belles voix qui chantent~? Pour pouvoir bien apprécier l'émotion
qui vint nous saisir, il faut donc partager l'état à demi voluptueux
dans lequel nous avaient plongés les événements de cette matinée.
Admirez pendant longtemps une tourterelle aux jolies couleurs, posée sur
un souple rameau, près d'une source, vous jetterez un cri de douleur en
voyant tomber sur elle un émouchet qui lui enfonce ses griffes d'acier
jusqu'au cœur et l'emporte avec la rapidité meurtrière que la poudre
communique au boulet. Quand nous eûmes fait un pas dans l'espace qui se
trouvait devant la grotte, espèce d'esplanade située à cent pieds
au-dessus de l'Océan, et défendue contre ses fureurs par une cascade de
rochers abrupts, nous éprouvâmes un frémissement électrique assez
semblable au sursaut que cause un bruit soudain au milieu d'une nuit silencieuse. Nous avions vu, sur un quartier de granit, un
homme assis qui nous avait regardés. Son coup d'œil, semblable à la
flamme d'un canon, sortit de deux yeux ensanglantés, et son immobilité
stoïque ne pouvait se comparer qu'à l'inaltérable attitude des piles
granitiques qui l'environnaient. Ses yeux se remuèrent par un mouvement
lent, son corps demeura fixe, comme s'il eût été pétrifié; puis, après
nous avoir jeté ce regard qui nous frappa violemment, il reporta ses
yeux sur l'étendue de l'Océan, et la contempla malgré la lumière qui en
jaillissait, comme on dit que les aigles contemplent le soleil, sans
baisser ses paupières, qu'il ne releva plus. Cherchez à vous rappeler,
mon cher oncle, une de ces vieilles truisses de chêne, dont le tronc
noueux, ébranché de la veille, s'élève fantastiquement sur un chemin
désert, et vous aurez une image vraie de cet homme. C'était des formes
herculéennes ruinées, un visage de Jupiter olympien, mais détruit par
l'âge, par les rudes travaux de la mer, par le chagrin, par une
nourriture grossière, et comme noirci par un éclat de foudre. En voyant
ses mains poilues et dures, j'aperçus des nerfs qui ressemblaient à des veines de fer. D'ailleurs, tout en lui dénotait une
constitution vigoureuse. Je remarquai dans un coin de la grotte une
assez grande quantité de mousse, et sur une grossière tablette taillée
par le hasard au milieu du granit, un pain rond cassé qui couvrait une
cruche de grès. Jamais mon imagination, quand elle me reportait vers les
déserts où vécurent les premiers anachorètes de la chrétienté, ne
m'avait dessiné de figure plus grandement religieuse ni plus
horriblement repentante que l'était celle de cet homme. Vous qui avez
pratiqué le confessionnal, mon cher oncle, vous n'avez jamais peut-être
vu un si beau remords, mais ce remords était noyé dans les ondes de la
prière, la prière continue d'un muet désespoir. Ce pêcheur, ce marin, ce
Breton grossier était sublime par un sentiment inconnu. Mais ces yeux
avaient-ils pleuré~? Cette main de statue ébauchée avait-elle frappé~?
Ce front rude, empreint de probité farouche, et sur lequel la force
avait néanmoins laissé les vestiges de cette douceur qui est l'apanage
de toute force vraie, ce front sillonné de rides, était-il en harmonie
avec un grand cœur~? Pourquoi cet homme dans le granit~? Pourquoi ce granit dans cet homme~? Où était
l'homme, où était le granit~? Il nous tomba tout un monde de pensées
dans la tête. Comme l'avait supposé notre guide, nous passâmes en
silence, promptement, et il nous revit émus de terreur ou saisis
d'étonnement, mais il ne s'arma point contre nous de la réalité de ses
prédictions.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Vous l'avez vu~? dit-il.
\item
  Quel est cet homme~? dis-je.
\item
  On l'appelle l'Homme-au-vœu. Vous figurez-vous bien à ce mot le
  mouvement par lequel nos deux têtes se tournèrent vers notre pêcheur~!
  C'était un homme simple; il comprit notre muette interrogation, et
  voici ce qu'il nous dit dans son langage, auquel je tâche de conserver
  son allure populaire.
\item
  Madame, ceux du Croisic comme ceux de Batz croient que cet homme est
  coupable de quelque chose, et fait une pénitence ordonnée par un
  fameux recteur auquel il est allé se confesser plus loin que Nantes.
  D'autres croient que
\end{itemize}

Cambremer, c'est son nom, a une mauvaise chance qu'il communique à qui
passe sous son air. Aussi plusieurs, avant de tourner sa roche,
regardent-ils d'où vient le vent~! S'il est de galerne, dit-il en nous
montrant l'ouest, ils ne continueraient pas leur chemin quand il
s'agirait d'aller quérir un morceau de la vraie croix; ils retournent,
ils ont peur. D'autres, les riches du Croisic, disent que Cambremer a
fait un vœu, d'où son nom d'Homme-au-vœu. Il est là nuit et jour, sans
en sortir. Ces dires ont une apparence de raison. Voyez-vous, dit-il en
se retournant pour nous montrer une chose que nous n'avions pas
remarquée, il a planté là, à gauche, une croix de bois pour annoncer
qu'il s'est mis sous la protection de Dieu, de la sainte Vierge et des
saints. Il ne se serait pas sacré comme ça, que la frayeur qu'il donne
au monde, fait qu'il est là en sûreté comme s'il était gardé par de la
troupe. Il n'a pas dit un mot depuis qu'il s'est enfermé en plein air;
il se nourrit de pain et d'eau que lui apporte tous les matins la fille
de son frère, une petite tronquette de douze ans à laquelle il a laissé
ses biens, et qu'est une jolie créature, douce comme un agneau, une bien mignonne fille, bien plaisante. Elle
vous a, dit-il en montrant son pouce, des yeux bleus longs comme ça,
sous une chevelure de chérubin. Quand on lui demande~: «~Dis donc,
Pérotte~?\ldots{} (Ça veut dire chez nous Pierrette, fit-il en
s'interrompant; elle est vouée à saint Pierre, Cambremer s'appelle
Pierre, il a été son parrain.) -- Dis donc, Pérotte, reprit-il, qué qui
te dit ton oncle~? -- Il ne me dit rin, qu'elle répond, rin du tout, rin
-- Eh~! ben, qué qu'il te fait~? -- Il m'embrasse au front le dimanche.
-- Tu n'en as pas peur~? -- Ah~! ben, qu'a dit, il est mon parrain. Il
n'a pas voulu d'autre personne pour lui apporter à manger.~» Pérotte
prétend qu'il sourit quand elle vient, mais autant dire un rayon de
soleil dans la brouine, car on dit qu'il est nuageux comme un
brouillard.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Mais, lui dis-je, vous excitez notre curiosité sans la satisfaire.
  Savez-vous ce qui l'a conduit là~? Est-ce le chagrin, est-ce le
  repentir, est-ce une manie, est-ce un crime, est-ce\ldots{}
\item
  Eh~! monsieur, il n'y a guère que mon père et moi qui sachions la
  vérité de la chose.
\end{itemize}

Ma mère servait un homme de justice à qui Cambremer a tout dit par ordre
du prêtre qui ne lui a donné l'absolution qu'à cette condition-là, à
entendre les gens du port. Ma pauvre mère a entendu Cambremer sans le
vouloir, parce que la cuisine du justicier était à côté de sa salle,
elle a écouté~! Elle est morte; le juge qu'a écouté est défunt aussi. Ma
mère nous a fait promettre, à mon père et à moi, de n'en rin afférer aux
gens du pays, mais je puis vous dire à vous que le soir où ma mère nous
a raconté ça, les cheveux me grésillaient dans la tête.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Hé~! bien, dis-nous ça, mon garçon, nous n'en parlerons à personne.
\end{itemize}

Le pêcheur nous regarda, et continua ainsi~: Pierre Cambremer, que vous
avez vu là, est l'aîné des Cambremer, qui de père en fils sont marins;
leur nom le dit, la mer a toujours plié sous eux. Celui que vous avez vu
s'était fait pêcheur à bateaux. Il avait donc des barques, allait pêcher
la sardine, il pêchait aussi le haut poisson, pour les marchands. Il
aurait armé un bâtiment et pêché la morue, s'il n'avait pas tant aimé sa
femme, qui était une belle femme, une Brouin de Guérande, une fille superbe, et qui
avait bon cœur. Elle aimait tant Cambremer, qu'elle n'a jamais voulu que
son homme la quittât plus du temps nécessaire à la pêche aux sardines.
Ils demeuraient là-bas, tenez~! dit le pêcheur en montant sur une
éminence pour nous montrer un îlot dans la petite méditerranée qui se
trouve entre les dunes où nous marchions et les marais salants de
Guérande, voyez-vous cette maison~? Elle était à lui. Jacquette Brouin
et Cambremer n'ont eu qu'un enfant, un garçon qu'ils ont aimé\ldots{}
comme quoi dirai-je~? dam~! comme on aime un enfant unique; ils en
étaient fous. Leur petit Jacques aurait fait, sous votre respect, dans
la marmite qu'ils auraient trouvé que c'était du sucre. Combien donc que
nous les avons vus de fois, à la foire, achetant les plus belles
berloques pour lui~! C'était de la déraison, tout le monde le leur
disait. Le petit Cambremer, voyant que tout lui était permis, est devenu
méchant comme un âne rouge. Quand on venait dire au père Cambremer~:
«~Votre fils a manqué tuer le petit un tel~!~» il riait et disait~: --
«~Bah~! ce sera un fier marin~! il commandera les flottes du roi.~» Un
autre~: -- «~Pierre Cambremer, savez-vous que votre gars a crevé l'œil
de la petite Pougaud~! -- Il aimera les filles~», disait Pierre. Il
trouvait tout bon. Alors mon petit mâtin, à dix ans, battait tout le
monde et s'amusait à couper le cou aux poules, il éventrait les cochons,
enfin il se roulait dans le sang comme une fouine. -- «~Ce sera un
fameux soldat~! disait Cambremer, il a goût au sang.~» Voyez-vous, moi,
je me suis souvenu de tout ça, dit le pêcheur. Et Cambremer aussi,
ajouta-t-il après une pause. À quinze ou seize ans, Jacques Cambremer
était\ldots{} quoi~? un requin. Il allait s'amuser à Guérande, ou faire
le joli cœur à Savenay. Fallait des espèces. Alors il se mit à voler sa
mère, qui n'osait en rien dire à son mari. Cambremer était un homme
probe à faire vingt lieues pour rendre à quelqu'un deux sous qu'on lui
aurait donnés de trop dans un compte. Enfin, un jour, la mère fut
dépouillée de tout. Pendant une pêche de son père, le fils emporta le
buffet, la mette, les draps, le linge, ne laissa que les quatre murs, il
avait tout vendu pour aller faire ses frigousses à Nantes. La pauvre
femme en a pleuré pendant des jours et des nuits. Fallait dire ça au père à son retour,
elle craignait le père, pas pour elle, allez~! Quand Pierre Cambremer
revint, qu'il vit sa maison garnie des meubles que l'on avait prêtés à
sa femme, il dit~: «~Qu'est-ce que c'est que ça?~» La pauvre femme était
plus morte que vive, elle dit~: -- «~Nous avons été volés. -- Où donc
est Jacques~? -- Jacques, il est en riolle~!~» Personne ne savait où le
drôle était allé. «~Il s'amuse trop~!~» dit Pierre. Six mois après, le
pauvre père sut que son fils allait être pris par la justice à Nantes.
Il fait la route à pied, y va plus vite que par mer, met la main sur son
fils et l'amène ici. Il ne lui demanda pas~: «~Qu'as-tu fait~?~» Il lui
dit~: «~Si tu ne te tiens pas sage deux ans ici avec ta mère et avec
moi, allant à la pêche et te conduisant comme un honnête homme, tu auras
affaire à moi.~» L'enragé, comptant sur la bêtise de ses père et mère,
lui a fait la grimace. Pierre, là-dessus, lui flanque une mornifle qui
vous a mis Jacques au lit pour six mois. La pauvre mère se mourait de
chagrin. Un soir, elle dormait paisiblement à côté de son mari, elle
entend du bruit, se lève, elle reçoit un coup de couteau dans le bras. Elle crie, on cherche de la lumière. Pierre
Cambremer voit sa femme blessée; il croit que c'est un voleur, comme
s'il y en avait dans notre pays, où l'on peut porter sans crainte dix
mille francs en or, du Croisic à Saint- Nazaire, sans avoir à s'entendre
demander ce qu'on a sous le bras. Pierre cherche Jacques, il ne trouve
point son fils. Le matin ce monstre-là n'a- t-il pas eu le front de
revenir en disant qu'il était allé à Batz. Faut vous dire que sa mère ne
savait où cacher son argent. Cambremer, lui, mettait le sien chez
monsieur Dupotet du Croisic. Les folies de leur fils leur avaient mangé
des cent écus, des cent francs, des louis d'or, ils étaient quasiment
ruinés, et c'était dur pour des gens qui avaient aux environs de douze
mille livres, compris leur îlot. Personne ne sait ce que Cambremer a
donné à Nantes pour ravoir son fils. Le guignon ravageait la famille. Il
était arrivé des malheurs au frère de Cambremer, qui avait besoin de
secours. Pierre lui disait pour le consoler que Jacques et Pérotte (la
fille au cadet Cambremer) se marieraient. Puis, pour lui faire gagner
son pain, il l'employait à la pêche; car Joseph Cambremer en était réduit à vivre de son travail. Sa femme avait péri de
la fièvre, il fallait payer les mois de nourrice de Pérotte. La femme de
Pierre Cambremer devait une somme de cent francs à diverses personnes
pour cette petite, du linge, des hardes, et deux ou trois mois à la
grande Frelu qu'avait un enfant de Simon Gaudry et qui nourrissait
Pérotte. La Cambremer avait cousu une pièce d'Espagne dans la laine de
son matelas, en mettant dessus~: À Perotte. Elle avait reçu beaucoup
d'éducation, elle écrivait comme un greffier, et avait appris à lire à
son fils, c'est ce qui l'a perdu. Personne n'a su comment ça s'est fait,
mais ce gredin de Jacques avait flairé l'or, l'avait pris et était allé
riboter au Croisic. Le bonhomme Cambremer, par un fait exprès, revenait
avec sa barque chez lui. En abordant il voit flotter un bout de papier,
le prend, l'apporte à sa femme qui tombe à la renverse en reconnaissant
ses propres paroles écrites. Cambremer ne dit rien, va au Croisic,
apprend là que son fils est au billard; pour lors, il fait demander la
bonne femme qui tient le café, et lui dit~: -- «~J'avais dit à Jacques
de ne pas se servir d'une pièce d'or avec quoi il vous paiera;
rendez-la-moi, j'attendrai sur la porte, et vous donnerai de l'argent
blanc pour.~» La bonne femme lui apporta la pièce. Cambremer la prend en
disant~: «~Bon~!~» et revient chez lui. Toute la ville a su cela. Mais
voilà ce que je sais et ce dont les autres ne font que de se douter en
gros. Il dit à sa femme d'approprier leur chambre, qu'est par bas; il
fait du feu dans la cheminée, allume deux chandelles, place deux chaises
d'un côté de l'âtre, et met de l'autre côté un escabeau. Puis dit à sa
femme de lui apprêter ses habits de noces, en lui commandant de pouiller
les siens. Il s'habille. Quand il est vêtu, il va chercher son frère, et
lui dit de faire le guet devant la maison pour l'avertir s'il entendait
du bruit sur les deux grèves, celle-ci et celle des marais de Guérande.
Il rentre quand il juge que sa femme est habillée, il charge un fusil et
le cache dans le coin de la cheminée. Voilà Jacques qui revient; il
revient tard; il avait bu et joué jusqu'à dix heures; il s'était fait
passer à la pointe de Carnouf. Son oncle l'entend héler, va le chercher
sur la grève des marais, et le passe sans rien dire. Quand il entre, son
père lui dit~:

\hspace{0.8cm}
«~Assieds-toi là, en lui montrant l'escabeau. Tu es, dit-il, devant ton
père et ta mère que tu as offensés, et qui ont à te juger.~» Jacques se
mit à beugler, parce que la figure de Cambremer était tortillée d'une
singulière manière. La mère était roide comme une rame. «~Si tu cries,
si tu bouges, si tu ne te tiens pas comme un mât sur ton escabeau, dit
Pierre en l'ajustant avec son fusil, je te tue comme un chien.~» Le fils
devint muet comme un poisson; la mère n'a rien dit. «~Voilà, dit Pierre
à son fils, un papier qui enveloppait une pièce d'or espagnole; la pièce
d'or était dans le lit de ta mère; ta mère seule savait l'endroit où
elle l'avait mise; j'ai trouvé le papier sur l'eau en abordant ici; tu
viens de donner ce soir cette pièce d'or espagnole à la mère Fleurant,
et ta mère n'a plus vu sa pièce dans son lit. Explique- toi.~» Jacques
dit qu'il n'avait pas pris la pièce de sa mère, et que cette pièce lui
était restée de Nantes. «~Tant mieux, dit Pierre. Comment peux- tu nous
prouver cela~? -- Je l'avais. -- Tu n'as pas pris celle de ta mère~? --
Non. -- Peux-tu le jurer sur ta vie éternelle~?~» Il allait le jurer; sa
mère leva les yeux sur lui et lui dit~: «~Jacques, mon enfant, prends
garde, ne jure pas si ce n'est pas vrai; tu peux t'amender, te repentir;
il est temps encore.~» Et elle pleura. «~Vous êtes une ci et une ça, lui
dit-il, qu'avez toujours voulu ma perte.~» Cambremer pâlit et dit~: «~Ce
que tu viens de dire à ta mère grossira ton compte. Allons au fait.
Jures-tu~? -- Oui. -- Tiens, dit-il, y avait-il sur ta pièce cette croix
que le marchand de sardines qui me l'a donnée avait faite sur la
nôtre~?~» Jacques se dégrisa et pleura. «~Assez causé, dit Pierre. Je ne
te parle pas de ce que tu as fait avant cela, je ne veux pas qu'un
Cambremer soit fait mourir sur la place du Croisic. Fais tes prières, et
dépêchons- nous~! Il va venir un prêtre pour te confesser.~» La mère
était sortie, pour ne pas entendre condamner son fils. Quand elle fut
dehors, Cambremer l'oncle vint avec le recteur de Piriac, auquel Jacques
ne voulut rien dire. Il était malin, il connaissait assez son père pour
savoir qu'il ne le tuerait pas sans confession. «~Merci, excusez- nous,
monsieur, dit Cambremer au prêtre, quand il vit l'obstination de
Jacques. Je voulais donner une leçon à mon fils et vous prier de n'en
rien dire. -- Toi, dit-il à Jacques, si tu ne t'amendes pas, la première
fois ce sera pour de bon, et j'en finirai sans confession.~» Il l'envoya
se coucher. L'enfant crut cela et s'imagina qu'il pourrait se remettre
avec son père. Il dormit. Le père veilla. Quand il vit son fils au fin
fond de son sommeil, il lui couvrit la bouche avec du chanvre, la lui
banda avec un chiffon de voile bien serré; puis il lui lia les mains et
les pieds. Il rageait, il pleurait du sang, disait Cambremer au
justicier. Que voulez-vous~! La mère se jeta aux pieds du père. «~Il est
jugé, qu'il dit, tu vas m'aider à le mettre dans la barque.~» Elle s'y
refusa. Cambremer l'y mit tout seul, l'y assujettit au fond, lui mit une
pierre au cou, sortit du bassin, gagna la mer, et vint à la hauteur de
la roche où il est. Pour lors, la pauvre mère, qui s'était fait passer
ici par son beau-frère, eut beau crier grâce~! ça servit comme une
pierre à un loup. Il y avait de la lune, elle a vu le père jetant à la
mer son fils qui lui tenait encore aux entrailles, et comme il n'y avait
pas d'air, elle a entendu blouf~! puis rin, ni trace, ni bouillon; la
mer est d'une fameuse garde, allez~! En abordant là pour faire taire sa
femme qui gémissait, Cambremer la trouva quasi morte, il fut impossible aux deux frères de la porter, il a fallu la mettre dans
la barque qui venait de servir au fils, et ils l'ont ramenée chez elle
en faisant le tour par la passe du Croisic. Ah~! ben, la belle Brouin,
comme on l'appelait, n'a pas duré huit jours; elle est morte en
demandant à son mari de brûler la damnée barque. Oh~! il l'a fait. Lui
il est devenu tout chose, il savait plus ce qu'il voulait; il fringalait
en marchant comme un homme qui ne peut pas porter le vin. Puis il a fait
un voyage de dix jours, et est revenu se mettre où vous l'avez vu, et,
depuis qu'il y est, il n'a pas dit une parole.

Le pêcheur ne mit qu'un moment à nous raconter cette histoire et nous la
dit plus simplement encore que je ne l'écris. Les gens du peuple font
peu de réflexions en contant, ils accusent le fait qui les a frappés, et
le traduisent comme ils le sentent. Ce récit fut aussi aigrement incisif
que l'est un coup de hache.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Je n'irai pas à Batz, dit Pauline en arrivant au contour supérieur du
  lac.
\end{itemize}

Nous revînmes au Croisic par les marais salants, dans le dédale desquels nous conduisit le pêcheur, devenu comme
nous silencieux. La disposition de nos âmes était changée. Nous étions
tous deux plongés en de funestes réflexions, attristés par ce drame qui
expliquait le rapide pressentiment que nous en avions eu à l'aspect de
Cambremer. Nous avions l'un et l'autre assez de connaissance du monde
pour deviner de cette triple vie tout ce que nous en avait tu notre
guide. Les malheurs de ces trois êtres se reproduisaient devant nous
comme si nous les avions vus dans les tableaux d'un drame que ce père
couronnait en expiant son crime nécessaire. Nous n'osions regarder la
roche où était l'homme fatal qui faisait peur à toute une contrée.
Quelques nuages embrumaient le ciel; des vapeurs s'élevaient à
l'horizon, nous marchions au milieu de la nature la plus âcrement sombre
que j'aie jamais rencontrée. Nous foulions une nature qui semblait
souffrante, maladive; des marais salants, qu'on peut à bon droit nommer
les écrouelles de la terre. Là, le sol est divisé en carrés inégaux de
forme, tous encaissés par d'énormes talus de terre grise, tous pleins d'une eau saumâtre, à la surface de laquelle arrive le sel. Ces
ravins faits à main d'hommes sont intérieurement partagés en plates-
bandes, le long desquelles marchent des ouvriers armés de longs râteaux,
à l'aide desquels ils écrèment cette saumure, et amènent sur des
plates-formes rondes pratiquées de distance en distance ce sel quand il
est bon à mettre en mulons. Nous côtoyâmes pendant deux heures ce triste
damier, où le sel étouffe par son abondance la végétation, et où nous
n'apercevions de loin en loin que quelques paludiers, nom donné à ceux
qui cultivent le sel. Ces hommes, ou plutôt ce clan de Bretons porte un
costume spécial, une jaquette blanche assez semblable à celle des
brasseurs. Ils se marient entre eux. Il n'y a pas d'exemple qu'une fille
de cette tribu ait épousé un autre homme qu'un paludier. L'horrible
aspect de ces marécages, dont la boue était symétriquement ratissée, et
de cette terre grise dont a horreur la flore bretonne, s'harmoniait avec
le deuil de notre âme. Quand nous arrivâmes à l'endroit où l'on passe le
bras de mer formé par l'irruption des eaux dans ce fond, et qui sert
sans doute à alimenter les marais salants, nous aperçûmes avec plaisir les
maigres végétations qui garnissent les sables de la plage. Dans la
traversée, nous aperçûmes au milieu du lac l'île où demeurent les
Cambremer; nous détournâmes la tête.

En arrivant à notre hôtel, nous remarquâmes un billard dans une salle
basse, et quand nous apprîmes que c'était le seul billard public qu'il y
eût au Croisic, nous fîmes nos apprêts de départ pendant la nuit; le
lendemain nous étions à Guérande. Pauline était encore triste, et moi je
ressentais déjà les approches de cette flamme qui me brûle le cerveau.
J'étais si cruellement tourmenté par les visions que j'avais de ces
trois existences, qu'elle me dit~: -- Louis, écris cela, tu donneras le
change à la nature de cette fièvre.

Je vous ai donc écrit cette aventure, mon cher oncle; mais elle m'a déjà
fait perdre le calme que je devais à mes bains et à notre séjour ici.


Paris, 20 novembre 1834.
\end{document}
